% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

%\usepackage{mathabx} % набор дополнительных символов, но вызывает конфликт с некоторыми уже используемыми именами

%\usepackage{MnSymbol} % ещё один набор дополнительных символов, но несовместим с amsfonts/amssymb

% Шрифт для обозначения множеств (N, R т.д.)
% С учётом того, что mtpro2 предоставляет этот шрифт в виде \mathbb, смысл использования сомнителен.
% 2025-03-06: собрал полный аналмех с и без этого пакета и сравнил, отличий нет. (TeXLive 2024).
%\usepackage{bbm}
% Использование:
%\mathbbm{N}
%\mathbbmss{N} % sans serif
%\mathbbmtt{N} % typewrite
% Жирное начертание включается ДО входа в математический режим:
%\mathversion{bold}
%\begin{equation}
%\mathbbm{N}
%\mathbbmss{N} <--- не работает
%\mathbbmtt{N}
%\end{equation}
% Можно использовать максимум 2 начертания; дальше начинаются ошибки "Too many math alphabets used in version normal", причём установка \bmmax не помогает.

% Русская традиция начертания греческих букв
% [Euler] Euler Roman/Bold (default)
% [Symbol] Adobe Symbol
% [Symbolsmallscale] Adobe Symbol, scaled down to 90% of its natural size
\usepackage{upgreek} % прямые греческие ради русской традиции

% Шрифты: cbgreek, euler, artemisia
\usepackage{textgreek} % позволяет использовать греческие буквы в текстовом режиме

% Замена ё на е
\ifnumequal{\value{replaceyo}}{1}{
        \DeclareUnicodeCharacter{0451}{e}
        \DeclareUnicodeCharacter{0401}{Е}
}{}

% Переделываем все нумерации русскими буквами
% По ГОСТ 2.105, п. 4.3.8 Приложения обозначают заглавными буквами русского алфавита,
% начиная с А, за исключением букв Ё, З, Й, О, Ч, Ь, Ы, Ъ.
\makeatletter
\if@uni@ode
        \def\russian@Alph#1{\ifcase#1\or
        А\or Б\or В\or Г\or Д\or Е\or Ж\or
        И\or К\or Л\or М\or Н\or
        П\or Р\or С\or Т\or У\or Ф\or Х\or
        Ц\or Ш\or Щ\or Э\or Ю\or Я\else\@ctrerr\fi}
\else
    \def\russian@Alph#1{\ifcase#1\or
        \CYRA\or\CYRB\or\CYRV\or\CYRG\or\CYRD\or\CYRE\or\CYRZH\or
        \CYRI\or\CYRK\or\CYRL\or\CYRM\or\CYRN\or
        \CYRP\or\CYRR\or\CYRS\or\CYRT\or\CYRU\or\CYRF\or\CYRH\or
        \CYRC\or\CYRSH\or\CYRSHCH\or\CYREREV\or\CYRYU\or
        \CYRYA\else\@ctrerr\fi}
\fi
\if@uni@ode
        \def\russian@alph#1{\ifcase#1\or
        а\or б\or в\or г\or д\or е\or ж\or
        и\or к\or л\or м\or н\or
        п\or р\or с\or т\or у\or ф\or х\or
        ц\or ш\or щ\or э\or ю\or я\else\@ctrerr\fi}
\else
        \def\russian@alph#1{\ifcase#1\or
        \cyra\or\cyrb\or\cyrv\or\cyrg\or\cyrd\or\cyre\or\cyrzh\or
        \cyri\or\cyrk\or\cyrl\or\cyrm\or\cyrn\or
        \cyrp\or\cyrr\or\cyrs\or\cyrt\or\cyru\or\cyrf\or\cyrh\or
        \cyrc\or\cyrsh\or\cyrshch\or\cyrerev\or\cyryu\or
        \cyrya\else\@ctrerr\fi}
\fi
\makeatother

% Сохранение исходных начертаний
\let\originalepsilon\epsilon
\let\originalphi\phi
\let\originalkappa\kappa
\let\originalle\le
\let\originalleq\leq
\let\originalge\ge
\let\originalgeq\geq
\let\originalemptyset\emptyset
\let\originaltan\tan
\let\originalcot\cot
\let\originalcsc\csc
\let\originalarctan\arctan

% Русская традиция начертания математических знаков
\renewcommand{\le}{\ensuremath{\leqslant}}
\renewcommand{\leq}{\ensuremath{\leqslant}}
\renewcommand{\ge}{\ensuremath{\geqslant}}
\renewcommand{\geq}{\ensuremath{\geqslant}}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}

% Русская традиция начертания математических функций (на случай копирования из зарубежных источников)
\renewcommand{\tan}{\operatorname{tg}}
\renewcommand{\cot}{\operatorname{ctg}}
\renewcommand{\csc}{\operatorname{cosec}}
\renewcommand{\arctan}{\operatorname{arctg}}


% Русская традиция начертания греческих букв (греческие буквы вертикальные, через пакет upgreek)

% The R[ussian] system uses \varphi, \varkappa, \varepsilon, \varnothing, \leqslant, and \geqslant
% instead of \phi, \kappa, \epsilon, \emptyset, \le, and \ge.
% М. И. Гринчук. TEX and Russian Traditions of Typesetting, TUGboat, Volume 17 (1996), No. 4

%\iffalse
\renewcommand{\epsilon}{\upvarepsilon}
\renewcommand{\phi}{\upvarphi}
%\renewcommand{\kappa}{\varkappa}
\renewcommand{\alpha}{\upalpha}
\renewcommand{\beta}{\upbeta}
\renewcommand{\gamma}{\upgamma}
\renewcommand{\delta}{\updelta}
\renewcommand{\varepsilon}{\upvarepsilon}
\renewcommand{\zeta}{\upzeta}
\renewcommand{\eta}{\upeta}
\renewcommand{\theta}{\uptheta}
\renewcommand{\vartheta}{\upvartheta}
\renewcommand{\iota}{\upiota}
\renewcommand{\kappa}{\upkappa}
\renewcommand{\lambda}{\uplambda}
\renewcommand{\mu}{\upmu}
\renewcommand{\nu}{\upnu}
\renewcommand{\xi}{\upxi}
\renewcommand{\pi}{\uppi}
\renewcommand{\varpi}{\upvarpi}
\renewcommand{\rho}{\uprho}
%\renewcommand{\varrho}{\upvarrho}
\renewcommand{\sigma}{\upsigma}
%\renewcommand{\varsigma}{\upvarsigma}
\renewcommand{\tau}{\uptau}
\renewcommand{\upsilon}{\upupsilon}
\renewcommand{\varphi}{\upvarphi}
\renewcommand{\chi}{\upchi}
\renewcommand{\psi}{\uppsi}
\renewcommand{\omega}{\upomega}
%\fi

% Привычные начертания греческих букв
%\iffalse
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\kappa}{\varkappa}
%\fi

% Вместо некоторых заглавных греческих букв LaTeX предлагает использовать латинские, которые по умолчанию пишутся наклонными. Введём "прямые" макросы.
\newcommand*{\Alpha}{\mathrm{A}}
\undef\Beta % Beta Function из пакета cool
\newcommand*{\Beta}{\mathrm{B}}
\newcommand*{\Epsilon}{\mathrm{E}}
\undef\Zeta % Riemann Zeta Function из пакета cool
\newcommand*{\Zeta}{\mathrm{Z}}
\newcommand*{\Eta}{\mathrm{H}}
\newcommand*{\Iota}{\mathrm{I}}
\newcommand*{\Kappa}{\mathrm{K}}
\newcommand*{\Mu}{\mathrm{M}}
\newcommand*{\Nu}{\mathrm{N}}
\newcommand*{\Rho}{\mathrm{P}}
\newcommand*{\Tau}{\mathrm{T}}
\newcommand*{\Chi}{\mathrm{X}}

% Знак вычитания
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{\textminus}

% В русских учебниках принято обозначать множества чисел шрифтом, который больше всего напоминает шрифт varmathbb из пакета txfonts.
% Однако этот пакет имеет некоторые побочные эффекты, например, перестаёт работать команда \emph{}.
% Приведённый ниже код определяет шрифт varmathbb автономно, без пакета txfonts (http://tex.stackexchange.com/a/70393).
%\usepackage{txfonts} % позволяет рисовать символы множеств, типа ℝ (шрифт varmathbb)

%\iffalse
\DeclareSymbolFont{lettersA}{U}{txmia}{m}{it}
\SetSymbolFont{lettersA}{bold}{U}{txmia}{bx}{it}
\DeclareFontSubstitution{U}{txmia}{m}{it}

\makeatletter
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rA}{\mathord}{lettersA}{129}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rB}{\mathord}{lettersA}{130}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rC}{\mathord}{lettersA}{131}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rD}{\mathord}{lettersA}{132}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rE}{\mathord}{lettersA}{133}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rF}{\mathord}{lettersA}{134}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rG}{\mathord}{lettersA}{135}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rH}{\mathord}{lettersA}{136}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rI}{\mathord}{lettersA}{137}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rJ}{\mathord}{lettersA}{138}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rK}{\mathord}{lettersA}{139}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rL}{\mathord}{lettersA}{140}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rM}{\mathord}{lettersA}{141}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rN}{\mathord}{lettersA}{142}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rO}{\mathord}{lettersA}{143}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rP}{\mathord}{lettersA}{144}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rQ}{\mathord}{lettersA}{145}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rR}{\mathord}{lettersA}{146}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rS}{\mathord}{lettersA}{147}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rT}{\mathord}{lettersA}{148}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rU}{\mathord}{lettersA}{149}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rV}{\mathord}{lettersA}{150}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rW}{\mathord}{lettersA}{151}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rX}{\mathord}{lettersA}{152}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rY}{\mathord}{lettersA}{153}
\DeclareMathSymbol{\m@thbbch@rZ}{\mathord}{lettersA}{154}
\makeatother

\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand{\varmathbb}{m}
{
        \tl_map_inline:nn { #1 } { \use:c { m@thbbch@r##1 } }
}
\ExplSyntaxOff
%\fi

